\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm}

\title{Robotik I \"UB 3}
\subtitle{Abgabe 13.11.2013}
\author{Marcus Basalla, Jan-Peter Hohloch}

\begin{document}
	\maketitle
	\section{Aufgabe 1}
		\subsection{Mobilitäts- und Freiheitsgrade}
			Der dargestellte Manipulator hat 3 Mobilitätsgrade (3 Gelenke) und 3 Freiheitsgrade (x,y, Greifwinkel).
		\subsection{Arbeitsraum}
			s. Anhang
		\subsection{Rechts- und Linksarmige Konfiguration}
			da die Position von erstem und drittem Gelenk durch die Aufgabenstellung fix sind (0,0) bzw. (70,-90), kann nur die Position des zweiten Gelenks manipuliert werden. Um die möglichen Positionen zu berechnen benutzen wir das Dreieck mit den Seiten $l_1=50,\  l_2=70$ und $\sqrt{70^2+(-90)^2}=114.02=:l_H$.\\
			Wir wissen (Kosinussatz): $l_H^2=l_1^2+l_2^2-2l_1l_2\cos(\gamma)$, wobei $\gamma$ der Winkel an Gelenk 2 ist\\
			$\Rightarrow \arccos\left(-\frac{l_H^2-l_1^2-l_2^2}{2l_1l_2}\right)=\gamma\approx 2.4981 \Rightarrow \theta_2\approx 0.6435$\\
			ganauso: $\alpha=\arccos\left(-\frac{l_1^2-l_2^2-l_H^2}{2l_2l_H}\right)\approx 0.2663$\\
			$\beta=\pi-\alpha-\gamma\approx0.3773$\\\\
			$\theta_1=\arctan(\frac{70}{90})-\alpha\approx 0.661-0.2663=0.3947$\\
			$\theta_3=\arctan(\frac{70}{90})+\beta\approx 0.661+0.3773=-1.0383$\\\\
			Die andere mögliche Konfiguration entsteht, wenn man Gelnk 2 an der Streck zwischen Gelenk 1 und 3 spiegelt.\\
			$\Rightarrow \theta_1'=\theta_1+2\alpha\approx 0.9273 > \frac{\pi}{4}$\\
			$\theta_2'=-\theta_2\approx-0.6435$\\
			$\theta_3'=\theta_3+2\beta\approx -0.2837$\\
			$\Rightarrow$ Die zweite Konfiguration ist also nicht möglich, da $\theta_1'$ zu groß wird.
		\subsection{Pfadplanung}
			Damit das Glas immer senkrecht gehalten wird, muss $\theta_1+\theta_2+\theta_3=0$ gelten. Dann steht das letzte Glied so wie das nullte, also senkrecht.\\
			%TODO Kollidiert nicht mit der Tischplatte

	\section{Mobilitäts- und Freiheitsgrade}
		Ein Roboterarm kann mehr Mobilitäts- als Freiheitsgrade besitzen, wenn er beispielsweise 7 Gelenke besitzt, so hat er dennoch höchstens 6 Freiheitsgrade.\\
		ein Roboterarm kann jedoch nie mehr Freiheitsgrade als Mobilitätsgrade besitzen. Für jeden einstellbaren Winkel / jede einstellbare Länge gewinnt er {\emph höchstens} einen Freiheitsgrad.\\\\
		Hat also ein Roboter den Arbeitsbereich eines Quaders, so hat er mindestens 3 Freiheitsgrade (x,y,z), kann jedoch auch Freiheitsgrade für die Orientierung des Endeffektors haben (also möglicherweise $>3$ Freiheitsgrade). Der Arm benötigt mindestens 3 Mobilitätsgrade, da er sonst nicht in drei Raumrichtungen frei sein könnte. Er kann jedoch auch noch weitere haben.
	\section{Arbeitsräume}
		s. Anhang
\end{document}